%&preamble

\input{./src/symbols.tex}
\input{./src/commands.tex}	

\includexmp{CC-BY-SA-NC}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\input{./src/title.tex}

\thispagestyle{empty}
\clearpage

\vspace{2\baselineskip}
Skript zur Einführung des Arduino im Wahlpflichtfach \enquote{Informatik/Physik} (MINT-Profil)

im Schuljahr 2018/19

\href{https://www.el-voss.de/}{Sebastian Voß}

\href{mailto:sebastian@el-voss.de}{E-Mail: sebastian@el-voss.de}

\vspace{2\baselineskip}

\href{http://marianum-meppen.de/}{Gymnasium Marianum}

Herzog Arenberg Str. 65

49716 Meppen

\vspace{2\baselineskip}

Alle Bilder wurden vom Author selbst erstellt. Zeichnungen wurden mit \emph{TikZ} angefertigt. Schaltpläne wurden mit \emph{QElectroTech} erstellt. Dieses Skript wurde mit \LaTeX ~geschrieben. Screenshots wurden mit \emph{Shutter} (unter Linux) bzw. mit dem \emph{Snipping Tool} (Windows) erstellt. 

\vspace{\baselineskip}
Alle Programme und Schaltungen in diesem Skript wurden sorgfältig erstellt und geprüft. Der Author kann nicht für Schäden verantwortlich gemacht werden, die bei der Verwendung dieses Skripts entstehen.

\vspace{\baselineskip}
Internet-Links waren zum Zeitpunkt der Erstellung dieses Skripts ebenfalls funktionsfähig und führten zu sinnvollen Inhalten. Es kann jedoch nicht ausgeschlossen werden, dass sie inzwischen zu ganz anderen Inhalten führen.
\vspace{2\baselineskip}

\hyperref[kap:didaktik]{Didaktisch-methodische Bemerkungen zu diesem Skript befinden sich im Anhang.} Fortbildungsanfragen können Sie an die oben angegebene E-Mail-Adresse richten.
\vspace{18\baselineskip}
%\vfill

\begin{center}
	Dieses Skript ist unter den Creative-Commons-Bedingungen BY-NC-SA 4.0 veröffentlicht.
	
	\url{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de}
	
	\vspace{\baselineskip}
	
	Zuletzt bearbeitet am \today.
\end{center}

\newpage
\pagenumbering{Roman}
\onehalfspacing

\tableofcontents
\clearpage

%\singlespacing
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\include{arduino-skript-kap1-einleitung}

\include{arduino-skript-kap2-mblock}

\include{arduino-skript-kap3-digitalpins}
	
\include{arduino-skript-kap4-konzepte-informatik}

\include{arduino-skript-kap5-analogepins}

\include{arduino-skript-kap6-bauteilkunde}

\include{arduino-skript-kap7-elektromotor}

\include{arduino-skript-kap8-konzepte-informatik-ii}

%
%TODO: Kapitel Spannungsversorgung hinzufügen
%\chapter{Spannungsversorgung}
%
%\section{Batterien und Spannungsregler}
%% Möglichkeit über Hohlbuchse oder VIN (-> Arduino Nano, Micro)
%
%\subsection[L7805]{Stromintensive Anwendungen mit dem L7805 (5V) regeln}
%%bei Motoren bzw. stromintensiven Anwendungen reichen die 500mA vom Arduino nicht aus; also nimmt man einen Spannungsregler und versorgt damit sowohl den Arduino als auch die Motoren (innerhalb der angegebenen Grenzen)
%
%
%\subsection[LM317]{Modell LM317 (regelbar)}
%
%
%\section{Akkumulatoren}
%%Anschluss mit Modul zum Wiederaufladen (wie bei Solarzelle)
%
%\subsection{Aufladen mit Solarzellen}
%
%
%
%
%
%TODO: Einführung in das textbasierte Programmieren hinzufügen (dabei Abschnitte zu IDE aus Anhang übernehmen/überarbeiten)
%\chapter{Textbasiertes Programmieren}


\appendix

\include{arduino-skript-anhang}

\include{arduino-skript-didaktik}



%\renewcommand{\indexname}{Stichwortverzeichnis}

% Stichwortverzeichnis soll im Inhaltsverzeichnis auftauchen
%\addcontentsline{toc}{section}{Stichwortverzeichnis}

%\printindex




\end{document}


















